\documentclass[spanish]{amsart}
\usepackage{geometry}                % See geometry.pdf to learn the layout options. There are lots.
\geometry{letterpaper}                   % ... or a4paper or a5paper or ... 
%\geometry{landscape}                % Activate for for rotated page geometry
%\usepackage[parfill]{parskip}    % Activate to begin paragraphs with an empty line rather than an indent
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{listings}
\usepackage{mathtools}
\DeclarePairedDelimiter\ceil{\lceil}{\rceil}
\DeclarePairedDelimiter\floor{\lfloor}{\rfloor}

\DeclareGraphicsRule{.tif}{png}{.png}{`convert #1 `dirname #1`/`basename #1 .tif`.png}

% Theorem Styles
\newtheorem{theorem}{Theorem}[section]
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemma}
\newtheorem{proposition}[theorem]{Proposition}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Corollary}
% Definition Styles
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definition}[section]
\newtheorem{example}{Example}[section]
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{remark}{Remark}



\title{Implementaciones funcionales de las listas de acceso aleatorio}
\author{Francisco Javier Enríquez Lávida}
%\date{}                                           % Activate to display a given date or no date

\begin{document}
\maketitle
\lstset{language=Haskell}

\section{ Introducción }
%\subsection{}

Cuando se habla de listas, lo primero que nos viene a la mente son las listas ligadas. Estas listas, tienen la propiedad de permitir añadir y quitar elementos a la cabeza de la lista en tiempo constante. No obstante, acceder a un elemento requiere recorrer todos los elementos anteriores.
A lo largo de este trabajo de tesis, mostraremos una estructura puramente funcional que implementará funciones para añadir y eliminar elementos a la cabeza de una lista en tiempo constante; así como funciones para acceder y actualizar elementos de una manera eficiente. Esta estructura la llamaremos "Lista de acceso aleatorio"
Se retomará también el concepto de arreglos y lo compararemos con las listas de acceso aleatorio.
Concluiremos con una verificación de las propiedades de éstas listas con un asistente de prueba (COQ).

La notación utilizada para segmentos de código y/o definiciones de tipo corresponderá al lenguaje de programación 

\section{ Representaciones numéricas }

Consideremos la siguiente definición de números naturales:

\begin{lstlisting}
data Nat = Zero
	| Succ Nat
\end{lstlisting}

Y consideremos también la definición de listas:

\begin{lstlisting}
data List a = Nil
		| Cons a (List a)
\end{lstlisting}

Podemos notar que, ignorando el hecho de que las listas guardan un elemento de tipo 'a', las definiciones son idénticas. De hecho, podemos dar una analogía entre las operaciones de incremento y decremento en números naturales a las funciones de añadir y quitar elementos a la cabeza de las listas.

\begin{lstlisting}

add1 :: Nat -> Nat
add1 n = Succ n

cons :: a -> List a -> List a
cons a l = Cons a l
\end{lstlisting}

Ambas definiciones son idénticas línea a línea a excepción por el elemento que se añade en la función $cons$.

Las estructuras que tengan una analogía con alguna representación de los números naturales las llamaremos {\it Representaciones numéricas}. La representación de los números naturales no es necesariamente la que vimos en el ejemplo anterior.
\subsection{Representaciones densas y dispersas}
Para nuestro objetivo final, utilizaremos una representación de los números naturales con un sistema en distinta base a la decimal. Es decir, tendremos un conjunto de dígitos $D$ y un conjunto de pesos $W$. Una representación {\it densa} consistirá en una sucesión de elementos $d_i \in D$, a cada dígito se le asignará un peso de $W$ según su posición en la sucesión, así una sucesión de dígitos $d_1,\ d_2,\dots d_n$ en base decimal estará dado por
\[
nat_{10} = \sum\limits_{i=0}^n d_i \cdot w_i
\]

Una representación \emph{dispersa} consistirá en una sucesión de elementos de $W$ en orden ascendente y sin duplicados. Una sucesión de pesos representará al número resultado de sumar los pesos.
Usualmente, estas representaciones corresponderán a base $b$ y los dígitos serán $\{ 0,\ 1\dots b-1 \}$ y los pesos serán $\{ b_0,\ b_1,\ b_2,\ b_3\dots\}$
Por ejemplo, el sistema binario común utiliza $D=\{0,\ 1\}$ y $W=\{ 0,\ 1,\ 2,\ 4,\ 8,\ 16\dots \}$. Así, el número 14 es representado como 0111 con una representación densa y como $\{2,\ 4,\ 8\}$ en una representación dispersa.

\section{Árboles}
Para llegar a nuestro objetivo final, utilizaremos también árboles binarios. Un árbol binario es una hoja o un nodo con exclusivamente dos hijos, llamados \emph{subárbol izquierdo} y \emph{subárbol derecho}. La información que guarda el árbol podrá estar en las hojas o en los nodos internos. 
Así, un árbol tendría la siguiente definición:
\begin{lstlisting}
data Tree a = Void
	| Leaf a
	| Node (Tree a) (Tree a)
\end{lstlisting}

\begin{definition}[Árboles binarios perfectos]
Los árboles definidos, permiten que un nodo tenga un subárbol vacío y otro no vacío. Nos interesará que el árbol tenga tamaño fijo, por lo que introducimos el concepto de árbol binario perfecto. Un árbol binario perfecto de rango 0 es una hoja. Un árbol binario perfecto de rango $r > 0$ se define como un nodo con dos subárboles binarios perfectos de rango $r-1$.
\end{definition}
\begin{proposition}
Un árbol binario perfecto de rango $r$ tiene $2^r$ hojas.
\end{proposition}
\begin{proof}
Inducción sobre $r$.\\
Caso base $r=0$.\\
El árbol es una hoja. Es decir el número de hojas del árbol es $1=2^0=2^r$\\
Hipótesis de Inducción:\\
Un árbol de rango $r$ tiene $2^r$ hojas.\\
P.D. Un árbol de rango $r+1$ tiene $2^{r+1}$ hojas.\\
Sabemos que un árbol de rango $r$ tiene $2^r$ hojas y un árbol de rango $r+1$ tiene dos subárboles de rango $r$. Las hojas sólo están en los subárboles.\\
$\Rightarrow$ El árbol de rango $r+1$ tiene $2^r+2^r$ hojas. Y también $2^r+2^r=2(2^r) = 2^{r+1}$
\end{proof}
\section{ Listas de acceso aleatorio }

Como se mencionó anteriormente, las listas comunes tienen la desventaja de no poder acceder a un elemento aleatorio de la lista de manera eficiente. Esto se debe a que un elemento sólo tiene referencia al siguiente, lo que ocasiona que para acceder a un elemento se deban recorrer todos los elementos anteriores. Solucionaremos este problema guardando elementos de una manera distinta. Utilizaremos una representación numérica binaria con dígitos $\{0, 1\}$ y pesos $\{1, 2, 4, 8\dots \}$.

Para tener una representación numérica binaria válida, en una estructura cuya representación sea por ejemplo $1001$, deberíamos guardar 9 elementos. Esto lo lograremos, para una secuencia de dígitos $d_0d_1d_2\dots d_n$, asociaremos a cada dígito $d_i$ un árbol binario perfecto de rango $i$.

La definición formal en Haskell:
\begin{lstlisting}

data Digit a= One (Tree a)
	| Zero

data RandomAccessList a = [Digit a]

type RAL a = RandomAccessList a

\end{lstlisting}

Los árboles son guardados en rango ascendente y el orden de los elementos es de izquierda a derecha, siendo la cabeza de la lista el hijo más a la izquierda del primer árbol. Notemos que el tamaño máximo de árboles en una lista de acceso aleatorio de tamaño $n$ es $\floor*{\log(n+1)}$ y el rango máximo de cualquier árbol es $\floor{log(n)}$.

Para poder darle utilidad a esta estructura, necesitamos definir operaciones sobre ella. Las operaciones que deberemos definir son:
\begin{lstlisting}
--Anadir un elemento a la cabeza de la lista
cons :: a -> RAL a -> RAL a

--Separar una lista en cabeza y cola
uncons :: RAL a -> (a, RAL a)

--Obtener un elemento de la lista
lookup :: Int -> RAL a -> a

--Actualizar un elemento de una lista
update :: Int -> a -> RAL a -> a
\end{lstlisting}

Como mencionamos anteriormente, al ser las listas de acceso aleatorio una representación numérica, las operaciones de añadir y quitar elementos serán análogas a las operaciones sucesor y predecesor de un número binario. Recordemos ambas:

\begin{lstlisting}

inc [] = [One]
inc (Zero : ds) = One : ds
inc (One : ds) = Zero : (inc ds)

dec [One] = []
dec (One : ds) = Zero : ds
dec (Zero : ds) = One : (dec ds)

\end{lstlisting}

Para añadir un nuevo elemento al principio de la lista, la idea general es convertir el nuevo elemento en una hoja e insertar este nuevo árbol a la lista de árboles manteniendo las invariantes que mencionamos antes. 

\begin{lstlisting}

cons :: a -> RAL a -> RAL a
cons x l = consTree (Leaf x) l

consTree :: Tree a -> RAL a -> RAL a
consTree t [] = [One t]
consTree t (Zero : ts) = (One t) : ts
consTree t1 ((One t2) : ts) = Zero : (consTree (link t1 t2) ts)

\end{lstlisting}
La función $link$ sólo "pega" dos árboles binarios perfectos de rango $r$ para formar un nuevo árbol binario perfecto de rango $r+1$.

Para definir la operación de separación en cabeza y cola, utilizaremos una función auxiliar  que para una lista cuyo primer dígito tenga peso $r$, devolverá un par con un árbol de rango $r$ y la lista resultante de quitar ese árbol. Esta función será utilizada para obtener un árbol de rango 0 (una hoja) y la lista resultante de quitar esa hoja.

\begin{lstlisting}
unconsTree :: RAL a -> (Tree a, RAL a)
unconsTree [One t] = (t, [])
unconsTree ((One t) : ts) = (t, Zero : ts)
unconsTree (Zero : ts) = let (Node t1 t2, ts') = unconsTree ts
	in (t1, (One t2) : ts')
	
uncons :: RAL a -> (a, RAL a)
uncons ts = let (Leaf x, ts') = unconsTree ts in (x, ts') 
\end{lstlisting}

Ambas operaciones ocupan una operación por dígito de la lista, por lo tanto, su tiempo de ejecución es $O(\log(n))$ ya que existen a lo más $\floor{\log(n+1)}$ árboles.

Las operaciones $lookup$ y $update$ no tienen una equivalencia a alguna operación con números binarios. No obstante, podemos implementarlas de manera eficiente aprovechando la estructura que hemos definido. Ambas operaciones son implementadas en 2 pasos: Primero buscamos el árbol necesario, posteriormente recorremos este árbol hasta llegar al elemento deseado.

\begin{lstlisting}

lookup :: Int -> RAL a -> a
lookup i (Zero : ts) = lookup i ts
lookup i ((One t) : ts) | i < size t = lookupTree i t
	| otherwise = lookup (i - size t) ts
	
lookupTree :: Int -> Tree a -> a
lookupTree 0 (Leaf x) = x
lookupTree i (Node t1 t2) | i < (size t) `div` 2 = lookupTree i t1
	| otherwise = lookupTree (i - ((size t) `div` 2)) t2
	
update :: Int -> a -> RAL a -> RAL a
update i y (Zero : ts) = update i y ts
update i y ((One t) : ts) | i < size t = (One (updateTree i y t)) : ts
	| otherwise = (One t) :: (update (i - size t) y ts)
	
updateTree :: Int -> a -> Tree a -> Tree a
updateTree 0 y (Leaf x) = Leaf y
updateTree i (Node t1 t2)
	| i < (size t) `div` 2 = Node (updateTree i y t1) t2
	| otherwise = Node t1 (updateTree (i - ((size t) `div` 2)) y t2)

\end{lstlisting}

Ambas operaciones recorren los dígitos hasta encontrar el árbol correcto, lo cual toma $O(\log n)$ y a lo más $O(\log n)$ para recorrer el árbol resultando en un total de $O(\log n)$ en el peor caso.

Notemos también el uso de la función $size$. Esta función debería devolver el tamaño del árbol. Con nuestra implementación actual tomaría tiempo de ejecución innecesario. Para la implementación final de las listas de acceso aleatorio vistas en esta sección, se añadirá un entero al constructor $Node$ que guardará el rango del árbol.

\section{ Distintas representaciones de las listas de acceso aleatorio}

La primer desventaja que observamos en la implementación vista en la sección anterior es que las funciones $cons$ y $uncons$ se ejecutan en $O(\log n)$ en vez de $O(1)$.

Obtener la cabeza de una lista debe de hacerse a través de la función $uncons$ que obtiene el primer elemento y reconstruye la lista quitando ese elemento. Esto reduce las líneas de código y funciones a implementar pero desperdicia tiempo de ejecución construyendo una lista que será descartada si sólo se busca obtener la cabeza de la lista. Para mayor eficiencia, implementemos primero la función $head$. Un caso de $head$ que corre en $O(1)$ es cuando la lista comienza con el dígito $1$.
\begin{lstlisting}
head ( (One (Leaf x) ) : _) = x
\end{lstlisting}
Al observar esto, nos gustaría que el primer dígito de la lista nunca fuese $0$. Actualmente nuestra base de dígitos es $\{0, 1\}$. Sin embargo, esto no es una regla. Podemos cambiar de representación de números binarios como mejor nos convenga. Utilicemos una representación sin ceros; esto es una base que no contenga al $0$ y el mismo conjunto de pesos. Utilizaremos la base $\{1, 2\}$. Así el número decimal 16 es representado como $2111$ en vez de $00001$. 
Adecuar nuestras listas a el cambio de base se hace de una manera fácil: Al dígito 1 le seguimos asociando un árbol y al dígito 2 le asociamos un par de árboles. De hecho, podríamos asociarle al dígito 2 un único árbol de rango $i+1$ con $i$ la posición del dígito pero por claridad le asociaremos 2 árboles de rango $i$.

La definición del tipo cambiaría de esta manera:
\begin{lstlisting}

data Digit a= One (Tree a)
	| Two ((Tree a), (Tree a))

data RandomAccessList a = [Digit a]

type RAL a = RandomAccessList a

\end{lstlisting}
La implementación final de $head$ sería de la siguiente manera:
\begin{lstlisting}
head :: RAL a -> a
head ( (One (Leaf x)) : _) = x
head ( (Two (Leaf x, Leaf _)) : _) = x
\end{lstlisting}
Que claramente se ejecuta en $O(1)$ en todos los casos.

\section{ Representación sesgada }

Una representación sin ceros sólo vuelve eficiente la operación de obtener la cabeza de una lista. Las demás operaciones siguen siendo igual de complejas. La solución que presentaremos requerirá un cambio de los números binarios un poco más profundo. 

Cambiaremos el conjunto de pesos de $\{2^i \,|\, i \in \mathbb{N} \}$ por el conjunto $\{ 2^{i+1}-1 \,|\, i \in \mathbb{N} \}$. También, utilizaremos otros dígitos, utilizaremos $D=\{0, 1, 2\}$. A primera instancia podemos ver que este sistema es redundante. Por ejemplo el número decimal $8$ puede ser representado como $220$ ó $101$. Bit menos significativo a la izquierda.

Para quitar esta ambigüedad añadiremos una restricción más: \emph{El dígito 2 sólo puede aparecer una vez y debe ser el primer dígito distinto de cero}. Cuando un número binario sesgado que cumpla esta última restricción diremos que está en su forma \emph{canónica}. Asumiremos que todos los números están en su representación canónica.
\begin{theorem}
La representación canónica de un número binario sesgado es única. 
\end{theorem}
Cada dígito tiene peso $2^{i+1}-1$ y notemos que $1+2(2^{i+1}-1) = 2^{i+2}-1$. A partir de esto, podemos ver que incrementar un número binario sesgado cuyo primer dígito distinto de cero es 2 se puede hacer fácilmente sustituyendo el 2 por 0 e incrementar el siguiente dígito de 0 a 1 o de 1 a 2 según corresponda. Incrementar un número binario sesgado que no contenga un dos es más sencillo: simplemente hay que incrementar el primer dígito de 0 a 1 o de 1 a 2. En ambos casos, el número resultante está en su forma canónica y asumiendo que podemos encontrar el primer dígito distinto de cero en $O(1)$ ambos casos se ejecutan en $O(1)$.

No podemos utilizar una representación densa de los números binarios sesgados puesto que queremos encontrar el primer dígito distinto de cero en $O(1)$. Elegiremos una representación dispersa así siempre podemos añadir al primer elemento que representaría un dígito distinto de cero.

Representaremos un número binario sesgado como una lista de enteros
\begin{lstlisting}
data Nat = [Int]
\end{lstlisting}
Así definimos la función sucesor como sigue:
\begin{lstlisting}
 succ :: Nat -> Nat
 succ w1:w2:ws | w1 == w2 = (1+w1+w2):ws
 	| otherwise = 1:w1:w2:ws
succ ws = 1:ws 
\end{lstlisting}
El primer caso verifica si los primeros dos pesos son iguales; si es así los combina para formar un peso del siguiente rango, en otro caso solo añade 1 al principio. El segundo resuelve el caso de la lista vacía o un solo elemento. Claramente ambos casos se ejecutan en $O(1)$.

Para decrementar tenemos dos casos: Si el primer dígito es distinto de cero (el primer peso de la lista es 1), sustituimos el dígito 2 por 1 o 1 por 0. Es decir, quitamos el primer 1. Si el primer dígito es cero, decrementamos el primer dígito distinto de cero y sustituimos el 0 anterior por 2. Es decir, la función quedaría definida de la siguiente manera:
\begin{lstlisting}
pred :: Nat -> Nat
pred (1:ws) = ws
pred (w: ws) = (w `div` 2) : (w `div` 2) : ws
\end{lstlisting}

En el segundo caso, hay que remarcar que dado que $w=2^{i+1}-1$, entonces $\floor{\frac{w}{2}} = 2^i-1$.

Hemos mostrado las operaciones para incrementar y decrementar números binarios sesgados. Nuestro objetivo es utilizar esta representación para diseñar listas de acceso aleatorio. Dado que utilizaremos una representación dispersa, definiremos las listas de acceso aleatorio como una lista de árboles. Los árboles serán guardados en rango ascendente y sólo los primeros dos árboles pueden ser del mismo rango. Esto corresponde a \emph{El dígito 2 sólo puede aparecer una vez y debe ser el primer dígito distinto de cero}
Sin embargo, hemos dicho que los árboles tenían $2^i$ elementos pero necesitamos pesos $2^{i+1}-1$. Este problema será resuelto utilizando otro tipo de árboles. Utilizaremos árboles binarios completos, pero con datos en los nodos. En la sección 3 vimos que los árboles binarios perfectos tienen $2^{i+1}-1$ nodos.

En la sección anterior, también resolvimos el problema de acceder a la cabeza era $O(\log n)$ y lo reducimos a $O(1)$. Esa solución se vería estropeada si la cabeza sigue siendo el elemento más a la izquierda del árbol. Ahora guardamos datos en los nodos internos, por lo que optaremos a guardar la información del árbol en preorden en cada árbol. Así la cabeza de la lista será la raíz del primer árbol. 
Para concluir la definición, a cada árbol le añadiremos un entero a cada árbol que indicará su tamaño. Así, la definición de nuestras listas de acceso aleatorio sería:
\begin{lstlisting}

data Tree a = Leaf a
	| Node a (Tree a) (Tree a)

data RandomAccessList a = [(Int, Tree a)]
\end{lstlisting}

Las operaciones para agregar y quitar elementos a la cabeza:
\begin{lstlisting}

cons :: a -> RAL a -> RAL a
cons x ts@((w1, t1):(w2, t2): rest) 
	| w1 == w2 = (1+w1+w2, Node x t1 t2) : rest
	| otherwise = (1, Leaf x) : ts
cons x ts = (1, Leaf x) : ts
\end{lstlisting}

Las operaciones $head$ y $tail$ se implementan fácilmente dado que la cabeza de la lista está en la raíz del primer árbol. $tail$ pone los hijos del primer árbol (si no es una hoja) al principio de la lista, ya que juntos representan un dígito $2$.
\begin{lstlisting}

head :: RAL a -> a
head ((1, Leaf x) : _) = x
head ((_, Node x _ _) : _) = x

tail :: RAL a -> RAL a
tail ((1, Leaf _) : ts) = ts
tail ((w, Node _ t1 t2) : ts) = (w `div` 2, t1) : (w `div` 2, t2) : ts
\end{lstlisting}
Adecuar las operaciones de búsqueda y actualización es casi inmediato. Las funciones de búsqueda y actualización recibirán también el tamaño del árbol para saber cuantos elementos tenemos en el árbol izquierdo y en el derecho.

\begin{lstlisting}

lookup :: Int -> RAL a -> a
lookup i ((w, t) : ts) 
	| i < w = lookupTree w i t
	| otherwise = lookup (i-w) ts

lookupTree :: Int -> Int -> Tree a -> a
lookupTree 1 0 (Leaf x) = x
lookupTree w 0 (Node x _ _) = x
lookupTree w i (Node x t1 t2)
	| i < w `div` 2 = lookupTree (w `div` 2) (i-1) t1
	| otherwise = lookupTree (w `div` 2) (i - 1 - (w `div` 2)) t2

\end{lstlisting}

En la penúltima línea, en el caso recursivo, buscamos el elemento $i-1$ dado que ya recorrimos el elemento $x$. De manera similar, en la última línea ya hemos recorrido $1+\floor{\frac{w}{2}}$ elementos, que son los correspondientes a $t1$ y a $x$, por lo que en el caso recursivo los restamos a $i$. 
La operación de actualización se define de manera análoga y su implementación se muestra en la implementación completa, anexa a este documento.

Es claro que las operaciones $cons$, $head$ y $tail$ se ejecutan en $O(1)$ y las operaciones $lookup$ y $update$ se ejecutan en $O(\log n)$


\section{ Tipos de datos anidados }

Hemos solucionado las desventajas en tiempo de ejecución y en espacio de almacenamiento hasta ahora. Sin embargo, existe una gran desventaja con las implementaciones vistas hasta ahora. Nunca se garantiza que las estructuras cumplan las invariantes que hemos dado. Por ejemplo:

\begin{lstlisting}
Node (Node (Leaf 1) Empty) (Leaf 5)
\end{lstlisting}

Es un árbol válido bajo la definición del tipo. Sin embargo, no es un árbol binario perfecto, que son los árboles que requerimos para las listas de acceso aleatorio. También, árboles mal formados pueden formar listas de acceso aleatorio válidas bajo el tipado pero no bajo la teoría.

Este problema lo resolveremos presentando el concepto de tipos de datos anidados:
\begin{definition}{Tipos de dato anidados}
Son tipos recursivos cuyo parámetro de recursión es distinto del original. Es decir, la recursión no es uniforme.  
\end{definition}
Por ejemplo: Consideremos la siguiente definición de tipo
\begin{lstlisting}
data Perfect a = Zero a
	| Succ (Perfect (a, a))
\end{lstlisting}

Esta definición representa los árboles binarios perfectos con datos únicamente en las hojas. Esto se puede ver viendo cada par como un nodo. Se puede ver aún más claro en la siguiente figura:
\begin{verbatim}<Inserte aquí figura>\end{verbatim}

\section{ Listas de acceso aleatorio con tipos de datos anidados }

\section{ Listas de acceso aleatorio vs. Arreglos }

\section{ Verificación en COQ }



\end{document}  